Meu primeiro agradecimento é a Deus, por Ele ter me proporcionado tudo para que trilhasse o caminho que trilhei até chegar onde estou agora. Por ter colocado as pessoas certas para me ajudar em minhas dificuldades, por ter me colocado obstáculos nas horas adequadas que me permitiram amadurecer para superar obstáculos maiores no futuro e por ter me iluminado no momento das decisões mais críticas que acabaram direcionando minha vida no futuro.

Ao Prof. Dr. Márcio Eduardo Delamaro, pela dedicação, ética, profissionalismo e amizade, meu eterno agradecimento saiba que o Sr. mudou a minha vida. Agradeço também ao meu amigo, Prof. Dr. Valter Vieira de Camargo. Embora, não tenha sido meu orientador formalmente, eu sou eternamente grato a suas orientações, dicas, postura e paciência - acredite apreendi muito com o Sr.; sempre irei me lembrar das nossas reuniões com carinho. Seguindo a mesma ideia de pessoas a quem devo minha trilha aqui em São Carlos, não poderia esquecer da Prof.ª Dr.ª Rosângela Ap. Dellosso Penteado, muito obrigado por tudo.

Também gostaria de agradecer a minha família em especial a minha mãe e avó. Também vai um agradecimento ao meu irmão por me mostrar o caminho por meio de bons exemplos.

Aos meus amigos dos Laboratório de Engenharia de Software (LabES) e AdvanSE, companheiros de trabalhos e irmãos na amizade que fizeram parte da minha formação e que vão continuar presentes em minha vida com certeza. As pessoas que me receberam de braços abertos em Lille – FR. Em especial, ao Prof. Dr. Nicolas Anquetil e ao grande amigo André Hora. 

Aos meus queridos amigos Diego, Amanda, Mateus Ferrer (\textit{White}), Matheus Viana (MC), Simone, Lucas (cabeça), Juliana (juju), Vinícius Pereira, Alinne, FCarlos, Valdemar Neto, Misael e André Oliveira (Deh).

À Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo (FAPESP) (processo N. 2012/05168-4) por apoiar financeiramente este projeto de doutorado e ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq) (processo N. 241028/2012-4) pelo financiamento do estágio no exterior.

Deixei para o fim os agradecimentos para minha companheira de toda vida, minha esposa Patrícia $\heartsuit$. Acho que ela não tem noção do amor que sinto por ela e como sua presença é central em minha vida. Eu agradeço a ela por suas ações ter se tornado a pessoa mais importante da minha vida. Sem ela eu seria incompleto e não teria estrutura para ter trilhado o caminho que segui em minha vida até esse momento. Muito obrigado por todo seu apoio, por todo o seu amor e por todo seu carinho!.

